\chapter{Metodología de Trabajo y Herramientas}
\label{chap:metodologia}

\drop{E}n este capítulo se describirá la metodología elegida para la realización del proyecto, así como los recursos hardware y software utilizados para construir el entorno de desarrollo y pruebas, para el desarrollo software y para elaborar la documentación del proyecto.

\section{Metodología de Trabajo}
En la fase de comienzo del proyecto, se tienen identificados unos objetivos (véase capítulo \ref{chap:objetivos}), que van orientados a automatizar y facilitar el uso de una solución de monitorización sobre un entorno \acs{IaaS}. De estos objetivos no se deduce directamente una serie de requisitos claros, por lo que se partirá de un entorno de desarrollo que incluye el entorno \acs{IaaS} (DevStack, entorno de pruebas y desarrollo de Open Stack) con la solución de monitorización elegida (Monasca) incluida. Los requisitos se irán deduciendo a partir de la experimentación con la plataforma. Por este motivo se ha elegido una metodología de \emph{prototipado incremental}.

\subsection{Prototipado Incremental}
Esta metodología \cite{Som06:_i_sw}, se caracteriza por la realización de varias iteraciones, al final de las cuales, se obtiene un prototipo que añade funcionalidades al prototipo implementado en la etapa anterior. Mediante retroalimentación del cliente, se identifica si el prototipo obtenido es válido, o si por el contrario tiene errores o aspectos adicionales que se quieran incluir. Una vez acabado el ciclo de iteraciones, se tiene una versión final o estable.

Dentro de cada iteración, se realizan las siguientes actividades (ver figura~\ref{fig:prototipado_evolutivo}):
\begin{itemize}
\item Especificación de requisitos: se identifican nuevos requisitos o necesidades de corrección a partir de la retroalimentación del cliente.
\item Análisis: se analizan los requisitos para diseñar los componentes a generar en la presente iteración.
\item Construcción o actualización del prototipo: implementación del diseño realizado.
\item Pruebas: pruebas del nuevo prototipo construido.
\item Validación: Retroalimentación por parte del cliente sobre el nuevo prototipo, que puede derivar en la validación completa del prototipo o el inicio de una nueva iteración.
\end{itemize}


\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/prototipado_evolutivo.png}
	\caption{Prototipado Incremental}
	\label{fig:prototipado_evolutivo}
\end{figure}

La utilización de este modelo supone las siguientes ventajas:
\begin{itemize}
\item Entregas incrementales: el cliente va recibiendo prototipos funcionales desde las primeras etapas del proyecto, lo que disminuye su incertidumbre sobre el producto final.
\item Mayor fiabilidad sobre el producto desarrollado: en cada iteración se realizan pruebas sobre los requisitos del prototipo actual, y los de todas las iteraciones anteriores. Además, las funcionalidades más importantes, se establecen en las iteraciones más tempranas, por lo que se realiza sobre ellas un mayor número de pruebas.
\item Facilita la identificación de la viabilidad de requisitos: la implementación de prototipos intermedios, evita que en iteraciones posteriores se establezcan requisitos que sean inconsistentes con lo desarrollado hasta el momento. 
\end{itemize}

Su utilización también puede suponer algunos inconvenientes:
\begin{itemize}
\item Dificultad de mantenimiento: se corre el riesgo de especificar en exceso el producto y complicar un posible mantenimiento posterior por parte de personas no implicadas en el desarrollo inicial.
\item Necesidad de implicación por parte del cliente: habitualmente los clientes no suelen estar familizarizados con los procesos de desarrollo software, lo que puede dar lugar a que se produzcan más iteraciones en el modelo de las inicialmente deseables hasta alcanzar el prototipo final si la comunicación no se produce de forma eficiente. Esto también supone una mayor dificultad a la hora de estimar los costes del proyecto.
\end{itemize}


\section{Recursos utilizados en el desarrollo del proyecto}
\subsection{Hardware}
 Laptop ASUS ROG:
\begin{itemize}
\item 12GB RAM
\item Intel Core i7  4710 HQ 2.5 Ghz
\item 256 GB SDD
\item 1TB HD SCSI
\end{itemize}

\subsection{Lenguajes de programación y scripting}
\begin{itemize}
\item Bash: shell de Unix y lenguaje de comandos altamente dsitribuido y presente en las principales distribuciones de Linux.
\end{itemize}
\subsection{Plataformas software}
\begin{itemize}
\item Devstack: entorno de pruebas y desarrollo proporcionado por Open Stack.
\item Monasca: proyecto de monitorización integrable con Open Stack.
\end{itemize}

\subsection{Sistemas operativos}
Para la creación de instancias en DevStack, se han imágenes cloud de distintas distribuciones de GNU/Linux, en diferentes versiones:
\begin{itemize}
\item centOS
\item Ubuntu
\item Debian
\item Fedora
\end{itemize}

\subsection{Editores de texto}
\begin{itemize}
\item Vi: editor de texto elemental de Linux.
\end{itemize}


\subsection{Documentación}
\begin{itemize}
\item \LaTeX{} sistema para maquetación de documentos de carácter técnico y científico, utilizado con el editor TeXnic center.
\item BibTex herramienta para la descripción de referencias para documentos escritos con \LaTeX.
\end{itemize}

\subsection{Otras Herramientas}
\begin{itemize}
\item Git: sistema de control de versiones para desarrollo software y control de versiones.
\end{itemize}

